% v0.4 - 2011071901
%
% Modelo de dissertação em LaTeX da UECE baseado no template disponibilizado
% por Rudy Matela em http://www.larces.uece.br/~rudy/pub/modelo_monografia/

\input{modelo/tex/preambulo}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{array}
\usepackage{pdflscape}

\input{glossary}
 

% Informações gerais do documento
\autor{Nécio de Lima Veras}
\autorr{Veras, Nécio Lima}
\titulo{Planejamento de atendimentos em saúde orientado por metas
 com suporte à simulação de eventos estocásticos utilizando agentes
 inteligentes}
\orientador{Dra. Mariela Inés Cortés}
\coorientador{Dr. Gustavo Augusto Lima de Campos}
% \coorientadordois{Nome do Seu Segundo CoOrientador}

% essas informacoes do codigo CIP você consegue indo na biblioteca central
\codigocip{A000p}{CDD:000.0}


% Epígrafe: citação e autor (OPCIONAL)
%\epigrafe{``E sem saber que era impossível, ele foi lá e fez.''}
%\autorepigrafe{Jean Cocteau}
%\epigrafe{``Não procure paz onde paz não há, não procure alguém onde não há
%ninguém, não procure o céu azul no mar vermelho, não procure outras pessoas no
% espelho.''}
%\autorepigrafe{Humberto Gessinger}
\epigrafe{``O amor é a força mais sutil do mundo.''}
\autorepigrafe{Mahatma Gandhi}

% Membros da comissão avaliadora
\bancaum{Prof. \ABNTorientadordata\ (Orientador)\\
Universidade Estadual do Ceará -- UECE}

\bancadois{Prof. \ABNTcoorientadordata\ (Co-Orientador)\\ %
% \ABNTcoorientadordata\ (Co-Orientador)\\}
Universidade Estadual do Ceará -- UECE}

\bancatres{Prof. Phd. Jaime Simão Sichman\\
Universidade de São Paulo -- USP}

% quarto membro da banca, se houver
\bancaquatro{Prof. Phd. Luiz Odorico Monteiro de Andrade\\
Universidade Federal do Ceará -- UFC}

% data de aprovação
\dataaprovacao{06/03/2015}

\dedicatoriatext{\noindent
{Dedico principalmente aos meus pais, irmãos e toda minha família,
especialmente, meu filho maravilho Mateus (presente de Deus!) e a minha amada esposa Elaine. Não poderia deixar de dedicar
também aos meus alunos que convivem e participam corriqueiramente das minhas
ideias malucas.}}



% Agradecimentos
\agradecimentostext{\noindent
Agradeço primeiramente aos meus pais, Antônio
Domingues Veras Filho e Maria das Graças de Lima Veras, por sempre me apoiarem e por serem os pais maravilhosos
que são. Obrigado por tudo que vocês sempre fizerem (e fazem) por mim, pela
educação, pelas orientações, pelos cuidados e pelo simples fato de terem
dado a oportunidade de viver para este servo. 

%irmãos, amigos, tia socorro, cristina/mendes
%IFCE: monteiro, colegas
%UECE: anderson, matheus, allysson, 
%elaine, mateus
%professores,  orientadores

\noindent Agradeço imensamente à minha esposa pela força, incentivo e por
amenizar todo o sofrimento da separação entre eu e nosso amado filho Mateus
durante o curso.
% Agradeço por você ser uma pessoa especial, por ter proporcionado a este pobre
% mortal a dádiva de ser pai e por, desde o início de nossa vida a dois, me
% acompanhar em todos os momentos.
Imagino o quanto foi difícil manter a ordem em nossa casa durante a minha
ausência para cursar o mestrado. Elaine, você é dez! Agradeço ao meu filhão
Mateus por mostra-me o verdadeiro sentido da vida. Por fazer-me ver que tudo só
faz sentido quando encontramos o verdadeiro amor, o amor de pai para filho.
Agradeço também aos meus irmãos Cévio e Gésio pelos tantos momentos juntos.

%\noindent
% Não posso deixar de agradecer ao sempre amigo Pedro Filho que jamais nega um
% chamado de ajuda. 

\noindent Agradeço a Deus que, durante o curso, fez com que alguns anjos
sempre estivessem presentes e jamais deixaram que os momentos de tristeza e de
fraqueza dominassem o meu ser. Esses anjos materializaram-se em pessoas como a
Tia Socorro que me acolheu em sua casa durante um longo período. Tia, obrigado pelas sábias palavras que a senhora
sempre abençoava-me durante nossas conversas. Desculpe por não ter sido mais
presente e não tê-la ajudado nos problemas de casa, pois estive sempre muito
ocupado com os estudos. Obrigado também aos anjos Mendes e (Tia) Cristina por
sempre estarem com as portas abertas, pelos cafezinhos nos finais de tarde, pelo
aniversário ``surpresa'' (juro que não sabia!). Obrigado pelos anjos David
Miranda e Duany Dreyton que sempre arrumam um cantinho no AP para que eu
pudesse descançar. Obrigado pelas longas conversas, pelos passeios no shopping, pela
companhia de vocês durante as minhas idas à Fortaleza. 

\noindent Obrigado aos amigos e colegas da UECE. Fiz tantos colegas que seria
arriscado cometer uma injustiça ao tentar citá-los. No entanto, não posso deixar
de citar alguns amigos como Matheus Paixão, Allysson Alex, Diego Barros, Bruno
Lopes, Anderson Couto e Israel Santos.  %Fiz amigos no LARCES, no LACONE, no
%GOES, no LABPOS, em várias ``tribos''. Amigos, saibam que vocês todos foram
%muito importante para minha vida acadêmica. 
Obrigado pelas conversas nos corredores, pelos momentos de ricas discussões, pelos lanches, pela diversão,
pelo companheirismo, pela amizade! 
%Obrigado ainda pela corrida de kart, da
%próxima vez serei novamente o mais veloz :)  Não posso deixar de enfatizar os
%colegas do LAPAQ e do GESSI. Obrigado por tudo!

\noindent
Obrigado ao IFCE por liberar-me integralmente das atividades docentes. % e,
%com isso, proporcionar condições suficientes para que eu realizasse um sonho
%antigo, tornar-me mestre. 
Todo o meu agradecimento vai para a pessoa do prof.
Monteiro que teve a coragem para autorizar minha liberação, reconhecendo
todo o meu trabalho no Instituto Federal. 

\noindent Obrigado aos professores do MACC pela competência, dedicação e rigor
com que conduziram suas disciplinas nas quais tive o prazer de participar.
Agradeço especialmente aos meus orientadores pelos incentivos, apoio, dicas e
ensinamentos. Ao prof. Dr. Gustavo pela amizade! A profa. Dra. Mariela pela
pessoa humanista que você é! Para ambos, obrigado pelas orientações e pela
maestria na condução de nossas pesquisas! Agradeço ainda os suportes financeiros
fornecidos pela Fundação Cearense de Apoio ao Desenvolvimento Científico e
Tecnológico (FUNCAP) por meio do edital PPSUS-11/2013 e pela Coordenação de
Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) por meio de bolsa de
estudo. Aos leitores, desculpem pela escrita emotiva e informal, mas esta é a
minha hora de escrever ``de dentro do meu coração''!  }

% \publicacoestext{ Durante o curso do mestrado alguns artigos científicos
% foram publicados. A lista é dividida em dois grupos
% de publicações, sendo que a primeira está diretamente ligada ao tema da
% dissertação e contém os artigos que serviram de base para a escrita desse
% trabalho. O segundo grupo é composto por artigos desenvolvidos com o intuito de
% consolidar os estudos e conhecimentos relacionados com as áreas de Inteligência
% Artificial (IA) e Engenharia de Software (ES). 
% 
% \textbf{Publicações relacionadas com a dissertação:}\\
% \begin{itemize}
%   \item VERAS, Nécio Lima; CORTÉS, Mariela Inés; CAMPOS, Gustavo Augusto Lima.
%   Uma abordagem inteligente para o planjemento de atendimentos em saúde. In:
%   Anais do Congresso Brasileiro de Informática em Saúde, 2014.
%   \item VERAS, Nécio Lima; CORTÉS, Mariela Inés; CAMPOS, Gustavo Augusto Lima.
%   Uma Abordagem Baseada em Agentes para Planejamento e Monitoramento de Serviços
%   de Saúde. In: Proceedings do Oitavo Workshop-Escola de Sistemas de Agentes,
%   seus Ambientes e aplicações, 2014.
%   \item VERAS, Nécio Lima; CORTÉS, Mariela Inés; CAMPOS, Gustavo Augusto Lima.
%   Planejamento de Atendimentos em Saúde Orientado por Metas. In: Anais do
%   XLVI Simpósio Brasileiro de Pesquisa Operacional, 2014.
% \end{itemize}
% 
% \textbf{Publicações relacionadas com as áreas de IA e ES:}\\
% \begin{itemize}
%   \item MASCARENHAS, Emanuela da Rocha; VERAS, Nécio Lima; SOUZA, Leandro
%   Leocadio; CORTÉS, Mariela Inés. Abordagem baseada em um Agente para apoio à Gestão
% Integrada de Mudanças em Projetos. In: Anais do X Simpósio Brasileiro de Sistemas de Informação, 2014.
% \item SOUZA, Leandro Leocadio; QUEIROZ, Anderson Couto; CAMPOS, Gustavo;
% CORTÉS, Mariela Inés; VERAS, Nécio Lima; GONÇALVES, Enyo; OLIVEIRA, Marcos.
% Controle Inteligente no desenvolvimento de Projetos de Software. In: Anais do X Simpósio Brasileiro de Sistemas de Informação, 2014.
% \item CRUZ, Francisco Israel; FREIRE, Emmanuel Sávio; CORTÉS, Mariela Inés;
% VERAS, Nécio Lima. Monitoramento de SMA Normativos – Uma Implementação
% para Agentes Reativos Simples em JAMDER 2.0. In: Proceedings do Oitavo Workshop-Escola de Sistemas de Agentes,
%   seus Ambientes e aplicações, 2014.
%   \item VERAS, Nécio Lima; CORTÉS, Mariela Inés; QUEIROZ, Anderson Couto; SOUZA,
%   Leandro Leocadio. Abordagem baseada em Agentes para o Monitoramento e
% Controle do Trabalho e Gestão Integrada de Mudanças. In:
%   Anais do V Workshop sobre Sistemas de software autônomos, 2014.
% \end{itemize}
% Aguardando resultado de aceitação até a data da escrita dessa dissertação:
% \begin{itemize}
%   \item VERAS, Nécio Lima; CORTÉS, Mariela Inés; QUEIROZ, Anderson Couto.
%   Abordagem Proativa para a Gestão Integrada dos Trabalhos de Projeto. Revista
%   de informática teórica e aplicada. Porto Alegre, 2015.
% \end{itemize}
% 
% \textbf{Co-orientação de trabalho de concluão de curso:}
% \begin{itemize}
% \item  QUEIROZ, Anderson Couto. Um sistema conexionista de apoio a decisão para
% triagem de pacientes em unidades básicas de saúde. Trabalho de conclusão de
% curso. Universidade Estadual do Ceará. Fortaleza, 2015. 
% \end{itemize}}

% Resumo/palavras chaves
\resumotext{O planejamento de atendimentos em saúde no contexto do Programa de
Melhoria do Acesso e da Qualidade da Atenção Básica (PMAQ-AB) deve considerar
indicadores como parâmetros mensuráveis para determinar níveis de qualidade.
Atualmente esse planejamento envolve a pactuação de metas entre as equipes
locais e a gestão municipal e, a partir daí, os profissionais das equipes devem
organizar seus processos de trabalho em função do cumprimento das metas
coletivas. Sendo a tarefa de planejar atendimentos coletivos uma atividade
suficientemente complexa para ser realizada de forma manual, esse trabalho
apresenta uma abordagem computacional inteligente capaz de contribuir
efetivamente para melhorar o desempenho das equipes de saúde, especialmente, no
que diz respeito à qualidade e à quantidade dos serviços prestados, considerando
os indicadores definidos pelo PMAQ-AB como parâmetro. Para tanto, formalizou-se
o problema do planejamento de atendimentos como um problema de otimização e
usou-se a orientação por metas como estratégia norteadora para estimar uma
oferta viável de serviços ofertados por meio da geração de agendas dinâmicas
para a equipe. A formulação da abordagem é materializada em um modelo de sistema
computacional baseado na tecnologia de Agentes Inteligentes com a qual foi
possível criar simulações de planejamento e execução em um ambiente virtual de
atendimentos preparado para disparar eventos estocásticos capazes de influenciar
negativamente o planejamento em diferentes cenários. Os estudos realizados
geraram dados estatísticos apontando que inclusão de metas no processo de
otimização do planejamento possibilitou uma estimativa factível de objetivos,
considerando as possibilidades da equipe em relação aos recursos humanos
disponíveis. Os dados estatísticos produzidos pela abordagem obtiveram uma
significância de 95\% e alcançaram até 69\% de probabilidade de semelhança entre
as soluções da amostra referente ao planejamento orientado por metas.
% A pesquisa também proporcionou a criação de simulações com cenários próximos
% aos de uma realidade local de uma Unidade Básica de Saúde do município de
% Viçosa do Ceará.
Com as simulações percebeu-se que apenas o planejamento orientado por metas em
cenários capazes de promover a ocorrência de eventos negativos não foi viável
manter os indicadores equilibrados em relação às suas metas. Sobre isso, os
resultados das simulações ofereceram dados positivos mostrando que com um
replanejamento inteligente de metas foi factível aproximar os indicadores dos
seus valores desejados. Neste sentido, testes estatísticos atingiram uma
significância de até 96\% de probabilidade de homogeneidade entre as
soluções geradas com e sem o uso do replanejamento de metas. Esse dado
probabilístico garante a eficácia dos resultados da abordagem a partir da interferência do
replanejamento no equilíbrio dos indicadores em relação às metas almejadas pela
equipe, pois comprova que como a abordagem possui o mesmo comportamento, então a
melhora dos valores dos indicadores ocorre por conta da intervenção do
replanejamento das metas.
De uma forma geral a abordagem mostrou-se estatisticamente eficiente em
aproximar os valores dos indicadores de suas metas e mantê-los, durante a maior
parte do tempo das simulações, equilibrados. Finalmente, os resultados globais
% gerados pelas simulações
sugerem uma viabilidade de uso da abordagem em um ambiente real.}
\pcs{Planejamento em saúde}{Otimização orientada por metas}{Sistemas
inteligentes na saúde}{Sistemas multiagentes}{Simulação baseada em sistemas
multiagente}

% abstract/keywords
\abstracttext{Planning of health services in the National Program for Access and
Quality Improvement in Primary Care (PMAQ-AB) should consider indicators like
measurable parameters to show quality levels. Nowadays this planning involves a
pact between the goal of local teams and municipal managements. So, from this
point, the teams’ members are supposed to organize their work processes to
fulfill the collective goals.
Task to plan collective treatments is an activity very complex to be
accomplished in a manual way. Then, this work presents an intelligent computer
approach that is able to actually support the improvement of health teams’
performance, specially the quality and quantity of services, if considering the
indicators defined by PMAQ-AB as parameters. For that, the treatments’ planning
problem was formalized as an optimization problem and the orientation by goals
was used as a guiding strategy to estimate a viable offer of services presented
by the generation of dynamic schedules to the team. Approach formulation is
materialized in a computational system pattern based on the Intelligent Agents
technology with which was possible to create planning and execution simulations
in a virtual environment of treatments that was ready to let off random events.
These events are able to influence in a negative form the planning in different
scenarios. The studies created statistic data pointing that the inclusion of goals in the optimization
process of planning made it possible a feasible estimative of aims, considering the team 
possibilities concerning the human resources that were available. The statistic data 
created by the approach had 95\% of significance and achieved 69\% of
probability of resemblance among the sample that refers to the planning guided
by goals. With the simulations was noticed that just with a planning guided by goals in scenarios that are
able to further negative events it was not possible to keep balanced indicators regarding 
to their aims. About this, the simulation results showed positive data, showing that with 
an intelligent new planning of goals it was possible to approximate the indicators and its 
wanted values. This way, statistical tests achieved a significance up to 96\%
of probability of homogeneity among the solutions generated with and without the
use of new planning. This probabilistic data assure the efficiency of the approach’s results
from the new planning interference on the indicator’s balance referring to the goals 
desired by the team. This data verify that, as the approach has the same behavior, so the
improvement in the indicators’ values happens because of the intervention from the new 
goals’ planning. In a general way, the approach showed itself as statistically efficient in
bring the indicators’ values closer to their goals and keep them balanced during the 
most part of the time in the simulations. Finally, the global results suggest that the
approach is viable to be used in a real environment.}

%Studies pointed that the inclusion of goals in the optimization
%process of planning made it possible a feasible estimative of aims, considering
%the team possibilities concerning the human resources that were available.
%Research also provided the establishment of simulations with scenarios that
% were close to a local reality of a Basic Care Unit from Viçosa do Ceará city. With
%the simulations was noticed that, just with a planning guided by goals in
%scenarios that are able to further negative events, it was not possible to keep
%balanced indicators regarding to their aims. About this, the simulation results
%showed positive data, showing that with an intelligent new planning of goals it
%was possible to approximate the indicators and its wanted values. 
%In a general way, the approach was efficient in getting closer indicators
% values and its goals and in keeping them balanced during the most part of the simulations time.
%Finally, the global results %generated by the simulations 
%suggest that the approach is viable to be used in a real environment.}
\kws{Health planning}{Optimization guided by goals}{Intelligent health system}{Multi-agent
system}{Multi-agent simulation}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% inicio do documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
% o arquivo seguinte contém os elementos pre-textuais. edite-o caso deseje
% adicionar/remover algum elemento.
\input{modelo/tex/documento}

% agora adicione os capítulos
\input{chapters/introducao}
\input{chapters/fundamentacaoTeorica}
\input{chapters/trabalhosRelacionados}
\input{chapters/oProblema}
\input{chapters/abordagemProposta}
\input{chapters/simulacoes}
\input{chapters/consideracoesFinais}

% bibliografia
\bibliography{references}

%\anexo
%\input{chapters/anexo-indicadores}

% caso haja apêndices, use ``\apendice'' antes de inserir
% as secoes
\apendice
\input{chapters/apendice-indicadores}
\input{chapters/apendice-servicosAlternativos}
\input{chapters/apendice-eventosESuasProbabilidades}

% adicione os apendices, caso existam
%\input{chapters/apendice-nakagami}

\end{document}